% Copyright 2009-2011,2015-2019 Dominik Wagenfuehr <dominik.wagenfuehr@deesaster.org>
% Dieses Dokument unterliegt der Creative-Commons-Lizenz
% "Namensnennung-Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International"
% [http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de].
\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}[1999/12/01]
\ProvidesPackage{bewerbung-latex}[2019/10/30 v2.0]
\DeclareOption*{\PassOptionToClass{scrartcl}{\CurrentOption}}
\ExecuteOptions{final,indexauto}
\ProcessOptions*\relax

% Pakete
\RequirePackage{iftex}
% Herausfinden, ob XeTeX oder LuaTeX benutzt wird. Abhaengig von der
% Engine muessen andere Schriftpakete geladen werden
\ifPDFTeX%
    \RequirePackage[utf8]{inputenc}   % UTF8-Kodierung fuer Umlaute
    \RequirePackage[T1]{fontenc}      % use TeX encoding then Type 1.
    %\RequirePackage{lmodern}          % Standard Modern Schrift
\else%
    \RequirePackage{fontspec}         % UTF8-Kodierung
\fi%
\RequirePackage[english,ngerman]{babel}   % englische und deutsche Spracheinstellung
%\RequirePackage{microtype}        % verbesserte Typographie (geht nicht mit Sans Serif, daher auskommentiert)
\RequirePackage{scrlayer-scrpage} % Seitenlayout festlegen
\RequirePackage{graphicx}         % Einbindung von Grafiken
\RequirePackage[dvipsnames]{xcolor} % Farbdefinitionen
\RequirePackage{textcomp}         % Euro-Zeichen und andere
\RequirePackage{pdfpages}         % PDF-Seiten einbinden
\RequirePackage{xifthen}          % Wenn-dann-Abfragen
\RequirePackage{array}            % Kommandos in Tabellenspalten
\RequirePackage{ulem}             % Unterstreichen
\RequirePackage{setspace}         % Zeilenabstand festlegen
\RequirePackage{hyperref}         % Hyperlinks und interne PDF-Verweise
\hypersetup{%
    colorlinks=true,
    urlcolor=black,
    linkcolor=black,
    unicode=True                  % korrekte Umlaute in Inhaltsverzeichnis
}%

% Layout
\hbadness=10000                % unterdrueckt unwichtige Fehlermeldungen
\clubpenalty = 10000           % Keine "Schusterjungen"
\widowpenalty = 10000          % Keine "Hurenkinder"
\displaywidowpenalty = 10000

% Linie im Kopf ausblenden und im Fuss eine feine Linie
\KOMAoptions{headsepline=0pt,footsepline=0.4pt}

% Eigene Fusszeile festlegen, Kopfzeile leer
\pagestyle{scrheadings}
\cofoot{\DefVollerName, \DefAbsenderStrasse, \DefAbsenderPLZOrt}
\setkomafont{pagefoot}{\upshape\vspace*{0.2\baselineskip}}

% Umschalten auf serifenlose Schrift.
% Nicht jede serifenlose Schrift kommt mit den Kapitaelchen in
% den Ueberschriften (Lebenslauf, Zu meiner Person etc.) klar. Sollten
% diese mit Serifen angezeigt werden, dann muss man zusaetzlich das
% optionale Argument [noscshape] angeben.
\newcommand*{\DefUeberschriftShape}{\scshape}%
\newcommand*{\NutzeSerifenlosenSchrift}[1][]{%
    \renewcommand*{\familydefault}{\sfdefault}%
    \ifthenelse{\equal{#1}{noscshape}}{%
        \renewcommand*{\DefUeberschriftShape}{}%
    }%
}%

% Neue Schrift setzen.
\newcommand*{\SetzeSchrift}[2]{%
    \ifPDFTeX%
        \RequirePackage{#1}
    \else%
        \setmainfont{#2}
    \fi%
}%

% Sprache einstellen
% Die Sprache regelt einige der Floskeln, Sonderzeichen etc.
% Standard ist "Deutsch".
% Erlaubt sind zusaetzlich: "Schweiz", "British", "American"
\newcommand*{\DefSprache}{Deutsch}%
\newcommand*{\SetzeSprache}[1]{%
    \ifthenelse{\equal{#1}{Deutsch}}{%
        \renewcommand*{\DefSprache}{Deutsch}%
        \AddressatAusrichtung{links}%
        \AbsenderAusrichtung{rechts}%
    }{%
        \ifthenelse{\equal{#1}{Schweiz}}{%
            \renewcommand*{\DefSprache}{Schweiz}%
            \AddressatAusrichtung{rechts}%
            \AbsenderAusrichtung{links}%
        }{%
            \ifthenelse{\equal{#1}{British}}{%
                \renewcommand*{\DefSprache}{British}%
                \AddressatAusrichtung{links}%
                \AbsenderAusrichtung{rechts}%
                \renewcommand*{\DefAnredeText}{ sirs and madams}
                \renewcommand*{\DefUeberschriftLebenslauf}{Curriculum Vitae}
            }{%
                \ifthenelse{\equal{#1}{American}}{%
                    \renewcommand*{\DefSprache}{American}%
                    \AddressatAusrichtung{links}%
                    \AbsenderAusrichtung{rechts}%
                    \renewcommand*{\DefAnredeText}{ sirs and madams}
                    \renewcommand*{\DefUeberschriftLebenslauf}{Resumé}
                }{%
                    \errmsg{Unbekannte Sprachangabe: #1.}
                }%
            }%
        }%
    }%
}%

% Definition des heutigen Datums
\newcommand*{\HeutigerTag}{%
    \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{British} \OR \equal{\DefSprache}{American}}{%
        \selectlanguage{english}%
    }{}%
    \today%
}

% Definitionen zur eigenen Person
\newcommand*{\DefVollerName}{}
\newcommand*{\DefAbsenderStrasse}{}
\newcommand*{\DefAbsenderPLZOrt}{}
\newcommand*{\DefTelefon}{}
\newcommand*{\DefEMail}{}
\newcommand*{\DefOrtDatum}{}
\newcommand*{\DefOrt}{}
\newcommand*{\DefDatum}{}
\newcommand*{\DefGeburtstag}{}
\newcommand*{\DefGeburtsort}{}
\newcommand*{\DefDetails}{}
\newcommand*{\DefAusbildungsgrad}{}
\newcommand*{\DefUnterschriftenDatei}{}
\newcommand*{\DefUnterschriftenDateiParam}{}
\newcommand*{\DefBewerberFoto}{}
\newcommand*{\DefBewerberFotoParam}{}
\newcommand*{\DefXingProfil}{}
\newcommand*{\DefLinkedInProfil}{}

% Definition zum Ueberschreiben der Daten zur eigenen Person
\newcommand*{\VollerName}[1]{\renewcommand*{\DefVollerName}{#1}}
\newcommand*{\AbsenderStrasse}[1]{\renewcommand*{\DefAbsenderStrasse}{#1}}
\newcommand*{\AbsenderPLZOrt}[1]{\renewcommand*{\DefAbsenderPLZOrt}{#1}}
\newcommand*{\bwTelefon}[2]{\renewcommand*{\DefTelefon}{#1{} #2}}
\newcommand*{\bwEMail}[3][black]{%
    \hypersetup{urlcolor=#1}%
    \renewcommand*{\DefEMail}{#2{} \href{mailto:#3}{#3}}%
}
% Aus Kompatibilitaetsgruenden bleibt die alte Definition \OrtDatum erhalten,
% sollte aber nicht mehr genutzt werden.
\newcommand*{\OrtDatum}[1]{\renewcommand*{\DefOrtDatum}{#1}}
\newcommand*{\Ort}[1]{\renewcommand*{\DefOrt}{#1}}
\newcommand*{\Datum}[1]{\renewcommand*{\DefDatum}{#1}}

\newcommand*{\Geburtstag}[1]{\renewcommand*{\DefGeburtstag}{#1}}
\newcommand*{\Geburtsort}[1]{\renewcommand*{\DefGeburtsort}{#1}}
\newcommand*{\Details}[1]{\renewcommand*{\DefDetails}{#1}}
\newcommand*{\Ausbildungsgrad}[1]{\renewcommand*{\DefAusbildungsgrad}{#1}}
\newcommand*{\UnterschriftenDatei}[2][5cm]{%
    \renewcommand*{\DefUnterschriftenDateiParam}{width=#1}%
    \renewcommand*{\DefUnterschriftenDatei}{#2}%
}%
\newcommand*{\BewerberFoto}[2][6cm]{%
    \renewcommand*{\DefBewerberFotoParam}{height=#1}%
    \renewcommand*{\DefBewerberFoto}{#2}%
}%
\newcommand*{\XingProfil}[1]{%
    \renewcommand*{\DefXingProfil}{Xing: \href{https://www.xing.com/profile/#1/}{#1}}%
}
\newcommand*{\LinkedInProfil}[1]{%
    \renewcommand*{\DefLinkedInProfil}{LinkedIn: \href{https://www.linkedin.com/in/#1}{#1}}%
}

% Ausrichtung des Absenders
\newcommand*{\DefAbsenderAusrichtung}{rechts}%
\newcommand*{\AbsenderAusrichtung}[1]{%
    \ifthenelse{\equal{#1}{links}}{%
        \renewcommand*{\DefAbsenderAusrichtung}{#1}%
    }{%
        \ifthenelse{\equal{#1}{rechts}}{%
            \renewcommand*{\DefAbsenderAusrichtung}{#1}%
        }{%
            \errmsg{Ausrichtung darf sein: 'links','rechts'.}
        }%
    }%
}%

% Absender
\newcommand{\AbsenderRechts}[1][\normalsize]{%
    \rightline{\textbf{#1\DefVollerName}}
    \rightline{\DefAbsenderStrasse}
    \rightline{\DefAbsenderPLZOrt}
    \ifthenelse{\equal{\DefTelefon}{}}{%
    }{%
        \rightline{\DefTelefon}
    }%
    \rightline{\DefEMail}
    \ifthenelse{\equal{\DefTelefon}{}}{%
        \rightline{}
    }{}%
}%
\newcommand{\AbsenderLinks}[1][\normalsize]{%
    \textbf{#1\DefVollerName}\\
    \DefAbsenderStrasse\\
    \DefAbsenderPLZOrt\\
    \ifthenelse{\equal{\DefTelefon}{}}{%
    }{%
        \DefTelefon\\
    }%
    \DefEMail\\
    \ifthenelse{\equal{\DefTelefon}{}}{%
        \\
    }{}%
    % Ich weiss nicht, wieso ich hier eine Leerzeile mehr bekomme als
    % bei rechtsbuendig, aber ich korrigier das manuell.
    \vspace{-\baselineskip}%
}%
\newcommand{\Absender}[1][\normalsize]{%
    \ifthenelse{\equal{\DefAbsenderAusrichtung}{links}}{%
        \AbsenderLinks[#1]{}%
    }{%
        \AbsenderRechts[#1]{}%
    }
}%

% Definitionen zum Empfaenger
\newcommand*{\DefFirma}{}
\newcommand*{\DefAbteilung}{}
\newcommand*{\DefAdressatTitel}{}
\newcommand*{\DefAdressatTitelKurz}{}
\newcommand*{\DefAdressatVorname}{}
\newcommand*{\DefAdressatNachname}{}
\newcommand*{\DefAnschriftStrasse}{}
\newcommand*{\DefAnschriftPLZOrt}{}
\newcommand*{\DefAnredeKopf}{}
\newcommand*{\DefAnredeText}{ Damen und Herren}
\newcommand*{\DefZweiterAdressatTitel}{}
\newcommand*{\DefZweiterAdressatTitelKurz}{}
\newcommand*{\DefZweiterAdressatVorname}{}
\newcommand*{\DefZweiterAdressatNachname}{}
\newcommand*{\DefZweiterAdressatAnredeKopf}{}
\newcommand*{\DefZweiterAdressatAnredeText}{}

% Definitionen zum Ueberschreiben der Daten des Empfaengers
\newcommand*{\Firma}[1]{\renewcommand*{\DefFirma}{#1}}
\newcommand*{\Abteilung}[1]{\renewcommand*{\DefAbteilung}{#1}}
\newcommand*{\AdressatTitel}[2][]{%
    \ifthenelse{\equal{#2}{}}{%
        \renewcommand*{\DefAdressatTitel}{}%
    }{%
        \renewcommand*{\DefAdressatTitel}{#2 }%
    }%
    \ifthenelse{\equal{#1}{}}{%
        \renewcommand*{\DefAdressatTitelKurz}{\DefAdressatTitel}%
    }{%
        \renewcommand*{\DefAdressatTitelKurz}{#1 }%
    }%
}%
\newcommand*{\AdressatVorname}[1]{\renewcommand*{\DefAdressatVorname}{#1}}
\newcommand*{\AdressatNachname}[1]{\renewcommand*{\DefAdressatNachname}{#1}}
\newcommand*{\AnschriftStrasse}[1]{\renewcommand*{\DefAnschriftStrasse}{#1}}
\newcommand*{\AnschriftPLZOrt}[1]{\renewcommand*{\DefAnschriftPLZOrt}{#1}}
\newcommand*{\Anrede}[1]{%
    \ifthenelse{\equal{\DefAdressatNachname}{}}{%
        \renewcommand*{\DefAnredeKopf}{}%
        \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{British} \OR \equal{\DefSprache}{American}}{%
            \renewcommand*{\DefAnredeText}{ Sir/Madam}%
        }{%
            \renewcommand*{\DefAnredeText}{ Damen und Herren}%
        }%
    }{%
        \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{British} \OR \equal{\DefSprache}{American}}{%
            \ifthenelse{\equal{#1}{Mr} \OR \equal{#1}{Mrs} \OR \equal{#1}{Ms}}{%
                \ifthenelse{\equal{\DefAdressatTitel}{}}{%
                    \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{British}}{%
                        \renewcommand*{\DefAnredeKopf}{#1}%
                        \renewcommand*{\DefAnredeText}{ #1}%
                    }{%
                        % Im Amerikanischen mit Punkt.
                        \renewcommand*{\DefAnredeKopf}{#1.}%
                        \renewcommand*{\DefAnredeText}{ #1.}%
                    }%
                }{%
                    % Wenn ein Titel definiert ist, faellt die Anredeform im Englischen weg.
                    \renewcommand*{\DefAnredeKopf}{\DefAdressatTitelKurz}%
                    \renewcommand*{\DefAnredeText}{ \DefAdressatTitel}%
                }%
            }{%
                \errmsg{Anrede darf sein: '','Mr','Mrs','Ms'.}
            }%
        }{%
            \ifthenelse{\equal{#1}{Herr}}{%
                \renewcommand*{\DefAnredeKopf}{Herrn \DefAdressatTitelKurz}%
                \renewcommand*{\DefAnredeText}{r Herr \DefAdressatTitel}%
            }{%
                \ifthenelse{\equal{#1}{Frau}}{%
                    \renewcommand*{\DefAnredeKopf}{Frau \DefAdressatTitelKurz{}}%
                    \renewcommand*{\DefAnredeText}{ Frau \DefAdressatTitel{}}%
                }{
                    \errmsg{Anrede darf sein: '','Herr','Frau'.}
                }%
            }%
        }%
    }%
}%
\newcommand*{\ZweiterAdressatTitel}[2][]{%
    \ifthenelse{\equal{#1}{}}{%
        \renewcommand*{\DefZweiterAdressatTitel}{}%
    }{%
        \renewcommand*{\DefZweiterAdressatTitel}{#2 }%
    }%
    \ifthenelse{\equal{#1}{}}{%
        \renewcommand*{\DefZweiterAdressatTitelKurz}{\DefZweiterAdressatTitel}%
    }{%
        \renewcommand*{\DefZweiterAdressatTitelKurz}{#1 }%
    }%
}%
\newcommand*{\ZweiterAdressatVorname}[1]{%
    \renewcommand*{\DefZweiterAdressatVorname}{#1}%
}%
\newcommand*{\ZweiterAdressatNachname}[1]{%
    \renewcommand*{\DefZweiterAdressatNachname}{#1}%
}%
\newcommand*{\ZweiterAdressatAnrede}[1]{%
    \ifthenelse{\equal{\DefZweiterAdressatNachname}{}}{%
        \renewcommand*{\DefZweiterAdressatAnredeKopf}{}%
        \renewcommand*{\DefZweiterAdressatAnredeText}{}%
    }{%
        \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{British} \OR \equal{\DefSprache}{American}}{%
            \ifthenelse{\equal{#1}{Mr} \OR \equal{#1}{Mrs} \OR \equal{#1}{Ms}}{%
                \ifthenelse{\equal{\DefZweiterAdressatTitel}{}}{%
                    \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{British}}{%
                        \renewcommand*{\DefZweiterAdressatAnredeKopf}{#1}%
                        \renewcommand*{\DefZweiterAdressatAnredeText}{ #1}%
                    }{%
                        % Im Amerikanischen mit Punkt.
                        \renewcommand*{\DefZweiterAdressatAnredeKopf}{#1.}%
                        \renewcommand*{\DefZweiterAdressatAnredeText}{ #1.}%
                    }%
                }{%
                    % Wenn ein Titel definiert ist, faellt die Anredeform im Englischen weg.
                    \renewcommand*{\DefZweiterAdressatAnredeKopf}{\DefZweiterAdressatTitelKurz}%
                    \renewcommand*{\DefZweiterAdressatAnredeText}{ \DefZweiterAdressatTitel}%
                }%
            }{%
                \errmsg{Anrede darf sein: '','Mr','Mrs','Ms'.}
            }%
        }{%
            \ifthenelse{\equal{#1}{Herr}}{%
                \renewcommand*{\DefZweiterAdressatAnredeKopf}{Herrn \DefZweiterAdressatTitelKurz}%
                \renewcommand*{\DefZweiterAdressatAnredeText}{r Herr \DefZweiterAdressatTitel}%
            }{%
                \ifthenelse{\equal{#1}{Frau}}{%
                    \renewcommand*{\DefZweiterAdressatAnredeKopf}{Frau \DefZweiterAdressatTitelKurz}%
                    \renewcommand*{\DefZweiterAdressatAnredeText}{ Frau \DefZweiterAdressatTitel}%
                }{
                    \errmsg{Anrede darf sein: '','Herr','Frau'.}
                }%
            }%
        }%
    }%
}%

% Ausrichtung des Adressaten
\newcommand*{\DefAddressatAusrichtung}{links}%
\newcommand*{\AddressatAusrichtung}[1]{%
    \ifthenelse{\equal{#1}{links}}{%
        \renewcommand*{\DefAddressatAusrichtung}{#1}%
    }{%
        \ifthenelse{\equal{#1}{rechts}}{%
            \renewcommand*{\DefAddressatAusrichtung}{#1}%
        }{%
            \errmsg{Ausrichtung darf sein: 'links','rechts'.}
        }%
    }%
}%

% Adressat
\newcommand{\Anschrift}{%
    \ifthenelse{\equal{\DefAddressatAusrichtung}{rechts}}{%
        \hspace*{\fill}%
    }{}%
    \parbox[t][4cm]{7cm}{%
        \textbf{\DefFirma}\\
        \ifthenelse{\equal{\DefAnredeKopf}{}}{}{%
            \DefAnredeKopf{}%
            \ifthenelse{\equal{\DefAdressatVorname}{}}{}{%
                \DefAdressatVorname{} %
            }%
            \ifthenelse{\equal{\DefAdressatNachname}{}}{}{%
                \DefAdressatNachname{} \\
            }%
        }%
        \ifthenelse{\equal{\DefZweiterAdressatAnredeKopf}{}}{}{%
            \DefZweiterAdressatAnredeKopf{}%
            \ifthenelse{\equal{\DefZweiterAdressatVorname}{}}{}{%
                \DefZweiterAdressatVorname{} %
            }%
            \ifthenelse{\equal{\DefZweiterAdressatNachname}{}}{}{%
                \DefZweiterAdressatNachname{} \\
            }%
        }%
        \ifthenelse{\equal{\DefAbteilung}{}}{}{%
            \DefAbteilung\\
        }%
        \DefAnschriftStrasse\\
        \DefAnschriftPLZOrt\\
    }%
}%

% Makro fuer Ort und Unterschrift
\newcommand*{\UnterschriftOrt}{%
    \Unterschrift~\\
    \ifthenelse{\equal{\DefOrtDatum}{}}{%
        \ifthenelse{\equal{\DefOrt}{}}{}{%
            \DefOrt, %
        }%
        \DefDatum%
    }{%
        \DefOrtDatum%
    }%
}%

% Unterschrift als Bilddatei einfuegen
\newcommand*{\Unterschrift}{%
    \ifthenelse{\equal{\DefUnterschriftenDatei}{}}{%
        \vspace{2\baselineskip}%
    }{%
        \expandafter\includegraphics\expandafter[\DefUnterschriftenDateiParam]{\DefUnterschriftenDatei}%
    }%
}%

% Ausrichtung der Ueberschrift
\newcommand*{\DefUeberschriftAusrichtung}{rechts}%
\newcommand*{\UeberschriftAusrichtung}[1]{%
    \ifthenelse{\equal{#1}{links}}{%
        \renewcommand*{\DefUeberschriftAusrichtung}{#1}%
    }{%
        \ifthenelse{\equal{#1}{rechts}}{%
            \renewcommand*{\DefUeberschriftAusrichtung}{#1}%
        }{%
            \ifthenelse{\equal{#1}{mittig}}{%
                \renewcommand*{\DefUeberschriftAusrichtung}{#1}%
            }{%
                \errmsg{Ausrichtung darf sein: 'links','rechts','mittig'.}
            }%
        }%
    }%
}%

% Schriftgroesse der Ueberschrift
\newcommand*{\DefUeberschriftGroesse}{\LARGE}%
\newcommand*{\UeberschriftGroesse}[1]{\renewcommand*{\DefUeberschriftGroesse}{#1}}

% Farbe fuer Ueberschrift
\newcommand*{\DefUeberschriftFarbe}{Black}%
\newcommand*{\UeberschriftFarbe}[1]{\renewcommand*{\DefUeberschriftFarbe}{#1}}

% Interne Umgebung fuer die Darstellung der Ueberschrift
\newenvironment*{AbschnittIntern}{%
    \ifthenelse{\equal{\DefUeberschriftAusrichtung}{mittig}}{%
        \begin{center}%
    }{%
        \ifthenelse{\equal{\DefUeberschriftAusrichtung}{rechts}}{%
            \hspace*{\fill}%
        }{%
        }%
    }%
    \color{\DefUeberschriftFarbe}\normalfont\DefUeberschriftGroesse\DefUeberschriftShape%
}{%
    \\%
    \ifthenelse{\equal{\DefUeberschriftAusrichtung}{mittig}}{%
        \end{center}%
    }{%
    }%
}%

% Abschnitt fuer die Hauptkapitel
% optional: kein Eintrag ins Inhaltsverzeichnis
\newcommand*{\Abschnitt}[2][]{%
    \phantomsection%
    \begin{AbschnittIntern}
    #2%
    \end{AbschnittIntern}
    \ifthenelse{\equal{#1}{notoc}}{}{%
        \addcontentsline{toc}{section}{#2}%
    }%
}%

% Farbe fuer Abschnitte und Linien
\newcommand*{\DefAbschnittFarbe}{Black}%
\newcommand*{\DefAbschnittLinienFarbe}{Black}
\newcommand*{\AbschnittFarbe}[1]{\renewcommand*{\DefAbschnittFarbe}{#1}}
\newcommand*{\AbschnittLinienFarbe}[1]{\renewcommand*{\DefAbschnittLinienFarbe}{#1}}

% Unterabschnitte im Lebenslauf und Anlagenverzeichnis
\newcommand*{\Unterabschnitt}[1]{%
    \phantomsection%
    \ifthenelse{\boolean{UnterabschnittBuendig}}{%
        \hspace{\LenEinschubCV}%
    }{}%
    {\normalfont\Large\bfseries\scshape\textcolor{\DefAbschnittFarbe}{#1}}%
    \vskip-\baselineskip\textcolor{\DefAbschnittLinienFarbe}{\hrulefill}\\[-0.5\baselineskip]%
    \addcontentsline{toc}{subsection}{#1}%
}%

% Ueberschrift im Lebenslauf festlegen.
% Definitionen zum Empfaenger
\newcommand*{\DefUeberschriftLebenslauf}{Lebenslauf}
\newcommand*{\UeberschriftLebenslauf}[1]{\renewcommand*{\DefUeberschriftLebenslauf}{#1}}

% Ausrichtung der Unterschrift im Lebenslauf
\newcommand*{\DefLebenslaufUnterschriftAusrichtung}{links}%
\newcommand*{\LebenslaufUnterschriftAusrichtung}[1]{%
    \ifthenelse{\equal{#1}{links}}{%
        \renewcommand*{\DefLebenslaufUnterschriftAusrichtung}{#1}%
    }{%
        \ifthenelse{\equal{#1}{rechts}}{%
            \renewcommand*{\DefLebenslaufUnterschriftAusrichtung}{#1}%
        }{%
            \errmsg{Ausrichtung darf sein: 'links','rechts'.}
        }%
    }%
}%

% Lebenslauf
\newenvironment{Lebenslauf}{%
    \Abschnitt{\DefUeberschriftLebenslauf}
}{%
    % Seite um eine Zeile vergroessern, damit Unterschrift besser draufpasst.
    \enlargethispage{2\baselineskip}%
    \ifthenelse{\equal{\DefLebenslaufUnterschriftAusrichtung}{rechts}}{%
        \begin{flushright}
            \UnterschriftOrt%
        \end{flushright}
    }{%
        \begin{flushleft}
            \UnterschriftOrt%
        \end{flushleft}
    }%
    \clearpage
}

% Seitenumbruch innerhalb des Lebenslaufs
\newcommand*{\NeueSeiteAbschnittCV}{%
    \clearpage
    \Abschnitt[notoc]{\DefUeberschriftLebenslauf}
}%

% Per Standard gibt es keinen Tabellenabstand.
\setlength{\tabcolsep}{0pt}%

% Legt den Einschub des Inhalts eines CV-Abschnitte (d.h. der Tabelle) fest.
\newboolean{UnterabschnittBuendig}%
\setboolean{UnterabschnittBuendig}{false}%
\newlength{\LenEinschubCV}
\setlength{\LenEinschubCV}{8pt}
\newcommand*{\EinschubCV}[2][]{%
    \setlength{\LenEinschubCV}{#2}%
    \ifthenelse{\equal{#1}{}}{%
        \setboolean{UnterabschnittBuendig}{false}%
    }{%
        \setboolean{UnterabschnittBuendig}{true}%
    }%
}%

% Tabelle fuer Lebenslauf
\newlength{\AbstandAbschnitt}
\newenvironment{AbschnittCV}[2][0.5]{%
    \Unterabschnitt{#2}%
    
    \setlength{\AbstandAbschnitt}{#1\baselineskip}%
}{%
    \vspace{\AbstandAbschnitt}%
}%

% Eintrag im Lebenslauf
\newcommand{\EintragCV}[3][0.5]{%
    \hspace*{\LenEinschubCV}%
    \begin{tabular}{p{0.3\linewidth}p{0.7\linewidth-\LenEinschubCV}}%
    #2 & #3%
    \end{tabular}\\[#1\baselineskip]%
}%

% Unterabschnitt in Lebenslauftabelle mit sonstigen Themen
% Achtung, keine Umgebung, sondern ein Kommando!
% Das optionale Argument wird nicht mehr genutzt!
\newlength{\AbstandUnterabschnitt}
\newcommand{\UnterabschnittCV}[3][0\baselineskip]{%
    \textit{#2}:
    \begin{itemize}
    #3
    \end{itemize}
}%

% Anrede im Brief
\newcommand*{\DefAnrede}{%
    \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{British} \OR \equal{\DefSprache}{American}}{%
        Dear\DefAnredeText{}%
        \ifthenelse{\equal{\DefAdressatNachname}{}}{}{%
            \DefAdressatNachname{}%
        }%
        \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{British}}{%
            % kein Komma im Britischen
        }{%
            % Doppelpunkt bei Geschaeftsbriefen
            :%
        }%
        \ifthenelse{\equal{\DefZweiterAdressatNachname}{}}{}{
            and\DefZweiterAdressatAnredeText{}%
            \DefZweiterAdressatNachname{}%
            \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{British}}{%
                % kein Komma im Britischen
            }{%
                % Doppelpunkt bei Geschaeftsbriefen
                :%
            }%
        }%
    }{%
        Sehr geehrte\DefAnredeText{}%
        \ifthenelse{\equal{\DefAdressatNachname}{}}{}{%
            \DefAdressatNachname{}%
        }%
        \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{Deutsch}}{%
            ,%
        }{%
            % kein Komma in der Schweiz
        }%
        \ifthenelse{\equal{\DefZweiterAdressatNachname}{}}{}{
            \\%
            sehr geehrte\DefZweiterAdressatAnredeText{}%
            \DefZweiterAdressatNachname{}%
            \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{Deutsch}}{%
                ,%
            }{%
                % kein Komma in der Schweiz
            }%
        }%
    }%
}%

% Die Grussformel am Anschreibenende
\newcommand{\Grussworte}{%
    \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{Deutsch}}{%
        Über die Einladung zu einem persönlichen Gespräch, gerne auch in einer Videokonferenz, freue ich mich und verbleibe

        mit freundlichen Grüßen \\
        \vspace{5mm} %5mm vertical space
        Alexander Kotschenreuther
    }{}%
    \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{Schweiz}}{%
        Über die Einladung zu einem persönlichen Gespräch würde ich mich freuen.

        Freundliche Grüsse
    }{}%
    \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{British} \OR \equal{\DefSprache}{American}}{%
        Thank you for your consideration. I look forward to the opportunity of a personal interview.

        \ifthenelse{\equal{\DefAnredeText}{ Sir/Madam}}{%
            Yours Sincerely,
        }{%
            Sincerely,
        }%
    }{}%

    %\Unterschrift~\\
}%

% Definition der Bewerberstelle
\newcommand*{\DefBewerberstelle}{}

% Definitionen zum Ueberschreiben der Bewerberstelle
\newcommand*{\Bewerberstelle}[1]{\renewcommand*{\DefBewerberstelle}{#1}}

% Betreff
\newcommand*{\Betreff}{%
    \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{British} \OR \equal{\DefSprache}{American}}{%
        \textbf{Subject: Application as \DefBewerberstelle}%
    }{%
        \textbf{Bewerbung als \DefBewerberstelle}%
    }%
}%

% Etwas Abstand vor dem Ort, um die Seite besser aufteilen zu koennen.
\newlength{\LenAbstandVorAnschreiben}
\setlength{\LenAbstandVorAnschreiben}{\baselineskip}
\newcommand*{\AbstandVorAnschreiben}[1]{\setlength{\LenAbstandVorAnschreiben}{#1\baselineskip}}

% Abstand zwischen den Adressen im Anschreiben.
\newlength{\LenAbstandZwischenAdressen}
\setlength{\LenAbstandZwischenAdressen}{0\baselineskip}
\newcommand*{\AbstandZwischenAdressen}[1]{\setlength{\LenAbstandZwischenAdressen}{#1\baselineskip}}

% Abstand zwischen dem Ort und Datum und der Betreffzeile.
\newlength{\LenAbstandZwischenDatumUndBetreff}
\setlength{\LenAbstandZwischenDatumUndBetreff}{1\baselineskip-2.5\baselineskip}
\newcommand*{\AbstandZwischenDatumUndBetreff}[1]{\setlength{\LenAbstandZwischenDatumUndBetreff}{#1\baselineskip-2.5\baselineskip}}

% Die Anschreibenseite wird bei Bedarf etwas vergroessert, da es hier keine
% Fusszeile gibt.
\newlength{\LenSeiteVergroessern}
\setlength{\LenSeiteVergroessern}{0\baselineskip}
\newcommand*{\AnschreibenSeiteVergroessern}[1]{\setlength{\LenSeiteVergroessern}{#1\baselineskip}}

\newcommand{\AnschreibenKopf}{%
    % Anschreiben ohne Fuss- oder Kopfzeile
    \thispagestyle{empty}

    % Seite ggf. etwas vergroessern
    \enlargethispage{\LenSeiteVergroessern}
    
    \begin{spacing}{1.05}
        % Meine Anschrift
        \Absender

        % ggf. will man etwas Abstand zwischen den Adressen.
        \vspace*{\LenAbstandZwischenAdressen}

        % Anschrift der Firma
        \Anschrift

        % ggf. braucht man hier etwas Abstand, je nachdem, wie
        % viel Text man im Anschreiben hat.
        \vspace*{\LenAbstandVorAnschreiben}

        % Ort und Datum
        \ifthenelse{\equal{\DefAddressatAusrichtung}{rechts}}{%
            \hspace*{\fill}%
            \parbox[t]{7cm}{%
                \ifthenelse{\equal{\DefOrtDatum}{}}{%
                    \ifthenelse{\equal{\DefOrt}{} \OR \equal{\DefSprache}{British} \OR \equal{\DefSprache}{American}}{}{%
                        \DefOrt, %
                    }%
                    \DefDatum%
                }{%
                    \DefOrtDatum%
                }%
            }%
        }{%
            \hspace*{\fill}%
            \ifthenelse{\equal{\DefOrtDatum}{}}{%
                \ifthenelse{\equal{\DefOrt}{} \OR \equal{\DefSprache}{British} \OR \equal{\DefSprache}{American}}{}{%
                    \DefOrt, %
                }%
                \DefDatum%
            }{%
                \DefOrtDatum%
            }%
        }%
        
        % Abstand zwischen Datum/Ort und der Betreffzeile
        \vspace*{\LenAbstandZwischenDatumUndBetreff}%
    \end{spacing}

}%

% Abstand zwischen Unterschrift und den Anlagen im Anschreiben
\newlength{\LenAbstandVorAnlagen}
\setlength{\LenAbstandVorAnlagen}{\baselineskip}
\newcommand*{\AbstandVorAnlagen}[1]{\setlength{\LenAbstandVorAnlagen}{#1\baselineskip}}

% Definition des Textes im Anschreiben
\newcommand{\DefAnschreibenAnlage}{}
\newcommand{\AnschreibenAnlage}[1]{\renewcommand{\DefAnschreibenAnlage}{#1}}%

% Blocksatz einschalten
\newboolean{AnschreibenBlocksatz}%
\setboolean{AnschreibenBlocksatz}{false}%
\newcommand*{\NutzeBlocksatz}{\setboolean{AnschreibenBlocksatz}{true}}

\newenvironment{Anschreiben}{%
    % Titel und Autor des PDFs werden automatisch festgelegt,
    % was aber erst nach der Definition des Namens geht.
    \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{British} \OR \equal{\DefSprache}{American}}{%
        \hypersetup{%
            pdftitle={Application for \DefFirma},
            pdfauthor={\DefVollerName},
            pdfcreator={\DefVollerName}
        }%
        \addcontentsline{toc}{section}{Cover letter}%
    }{%
        \hypersetup{%
            pdftitle={Bewerbung bei \DefFirma},
            pdfauthor={\DefVollerName},
            pdfcreator={\DefVollerName}
        }%
        \addcontentsline{toc}{section}{Anschreiben}%
    }%

    \AnschreibenKopf%
    \begin{spacing}{1.3}
        \begingroup%
            \ifthenelse{\boolean{AnschreibenBlocksatz}}{%
                \trivlist\item\relax%
            }{%
                \flushleft%
            }%
            \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{British}}{%
                \DefAnrede

                \Betreff
            }{%
                \Betreff

                \DefAnrede
            }%

}{%

            \Grussworte
            \ifthenelse{\boolean{AnschreibenBlocksatz}}{%
                \endtrivlist%
                \vspace{-2.2\baselineskip}%
            }{}%
        \endgroup%
        \vspace{\LenAbstandVorAnlagen}
        \DefAnschreibenAnlage
    \end{spacing}
    \clearpage
}%

\newcommand{\MeineSeite}{%
    \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{British} \OR \equal{\DefSprache}{American}}{%
        \Abschnitt{About me}%
    }{%
        \Abschnitt{Zu meiner Person}%
    }

    \begin{spacing}{1.3}
        \AbsenderRechts[\large]
        \rightline{\DefXingProfil}
        \rightline{\DefLinkedInProfil}
        \vspace{1.5\baselineskip}

        \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{British} \OR \equal{\DefSprache}{American}}{%
            \rightline{born on \DefGeburtstag}
        }{%
            \rightline{geboren am \DefGeburtstag}
        }
        \rightline{in \DefGeburtsort}
        \vspace{0.5\baselineskip}

        \rightline{\DefDetails}

        \rule{10cm}{0.6pt} \\
        \ifthenelse{\equal{\DefAusbildungsgrad}{}}{}{%
            \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{British} \OR \equal{\DefSprache}{American}}{%
                {\large \textbf{Level of education}}\\
            }{%
                {\large \textbf{Ausbildungsgrad}}\\
            }%
            \DefAusbildungsgrad\\
        }%

        \ifthenelse{\equal{\DefBewerberFoto}{}}{}{%
            \expandafter%
            \includegraphics\expandafter[\DefBewerberFotoParam]{\DefBewerberFoto}\\
        }%

    \end{spacing}
    \clearpage
}%

\newenvironment{Motivation}{%
    \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{British} \OR \equal{\DefSprache}{American}}{%
        \Abschnitt{My motivation}
    }{%
        \Abschnitt{Über mich und meine Motivation}
    }%
 
    \begin{spacing}{1.3}
        \begingroup
            \ifthenelse{\boolean{AnschreibenBlocksatz}}{%
                \trivlist\item\relax%
            }{%
                \flushleft%
            }%

}{%

            \ifthenelse{\boolean{AnschreibenBlocksatz}}{%
                \endtrivlist%
                \vspace{-0.7\baselineskip}%
            }{}%
        \endgroup%
    \end{spacing}

    \clearpage
}%

% Definition der Abschnitte
\newcommand*{\AbschnittAnlage}[1]{%
    \vspace{\baselineskip}%
    \Unterabschnitt{#1}%
}%

% Definition der Auflistung
\newenvironment{Auflistung}{%
    \itemize%
}{%
    \enditemize%
}%

\newcommand{\punkt}{\item}

% Definition des Anlagenverzeichnisses
\newenvironment{Anlagenverzeichnis}{%
    \ifthenelse{\equal{\DefSprache}{British} \OR \equal{\DefSprache}{American}}{%
        \Abschnitt{Appendix index}
    }{%
        \Abschnitt{Anlagenverzeichnis}
    }%

    \begin{spacing}{1.1}
}{%
    \end{spacing}
    \clearpage
}%

% Eine einzelne Anlage
\newcommand*{\Anlage}[2][]{%
    \ifthenelse{\equal{#1}{}}{%
        \item #2
    }{%
        \item \hyperlink{#1.1}{\uline{#2}}
    }%
}%

% Anlagen einfuegen
% Option "quer" (oder irgendein anderes Wort) fuer Querformat.
\newcommand*{\AnlageEinfuegen}[2][]{%
    \ifthenelse{\equal{#1}{}}{%
        \includepdf[pages=-,link,linkname=#2]{#2}%
    }{%
        \includepdf[landscape,pages=-,link,linkname=#2]{#2}%
    }%
}%
\endinput
